俄羅斯親官方報章警告中國：不要挑戰俄在北極利益

俄羅斯親官方報章警告中國：不要挑戰俄在北極利益

繼去年刊登長篇文章猛轟中國的「一帶一路」倡議，被視為親俄羅斯總統普京的俄羅斯報章《獨立報》發表社論，警告中國不要在北極挑戰俄羅斯的利益。

北極地區戰後以來便是美俄爭逐的天下，美國國務卿蓬佩奧周一開始訪問東歐後，將轉到冰島訪問。蓬佩奧此行引起俄羅斯注意，《獨立報》稱說，美國對中國在北極活動感到不安，是蓬佩奧訪問冰島的主要原因。

芬蘭今年5月將卸任北極理事會輪值主席後，這一職位將由冰島擔任。中國在北極地區加強活動正受到各方關注，中國與北極地區主要國家芬蘭的互動在增多，習近平前年曾訪問芬蘭，芬蘭總統則在上月回訪北京。不過，中國在北極加強活動，引起俄羅斯反應，《獨立報》周一發表題為〈中國龍為何要鑽入北極〉的社論，詳細分析了中國在北極的活動。

社論說，由於西方對俄羅斯制裁力度加大，俄羅斯在北極地區對中國投資敞開大門，但與此同時，北京必須要知道，北極對俄羅斯的戰略意義。該報說，中國在北極地區活動時，必須應排除任何挑戰俄羅斯在北極利益的行為。

《美國之音》報道，這家俄羅斯主要大報說，無論中國如何把自己標榜稱為「近北極國家」，但北冰洋的海岸線都不接近中國邊界，正因為如此，中國被迫同北極理事會的成員國合作。這可以解釋為何中國與芬蘭等國的互動，特別是高層往來急劇增多。

《獨立報》說，中國20年來已在北冰洋進行八次考察活動，中國還在建造新型破冰船，準備每年都在北極舉行一次考察活動。該報說，中國這些舉動的目的，就是想在北極佔有一席之地並鞏固這一地位，《中國北極政策白皮書》證明了這一點。

該報認為，中國重視北極更有地緣政治原因。由於美國和盟國控制馬六甲海峽，中國對北極最感興趣的，就是使用北極航道。這篇副標題為「中國決定打造極地絲綢之路」的評論說，中國一年前發表《北極政策白皮書》，稱自己為「近北極地區國家」，中國在北極問題上對自己的這一定位，令北極國家莫名其妙。

俄羅斯地緣政治學者索比亞寧說，美國和俄羅斯在北極的利益有許多吻合之處，兩國都不希望區域外的國家更多介入北極事務。他說，雖然俄美關係目前非常不好，但當涉及一些利益吻合的地方時，雙方許多枱面下的外交活動，都不會公開出來。

索比亞寧說，俄羅斯軍方以及圍繞軍方的智囊和分析人士，非常警覺中國在北極的活動。但也有不少學者認為，中國在北極的活動不會對俄羅斯構成威脅，他們主張吸引中國投資。索比亞寧說，不管怎樣，中國在北極的活動不要觸碰俄羅斯的紅線。他說，「顯而易見的是，如果中國一旦派軍艦，或是軍事船隻進入北極，中國的第一次嘗試肯定就會遇到俄羅斯的激烈和強硬反擊。但我想，這種情況不太可能發生，中國在北極的活動迄今一直很謹慎小心」。

今次不是《獨立報》首次批評中國的全球戰略，去年八月，該報發表長文批評中國「一帶一路」，指中國越積極推動「一帶一路」，越多撒錢投資，中亞當地反中國的抗議活動就越多，反中國口號就越響亮。文章引述中亞國家哈薩克社會學家的報告說，2007年當地社會對中國移民反感的人只佔18%，2012年時已經上升到了33%，而到2017年時，多達46%的人討厭中國移民。

文章並引述分析人士認為，中國在中亞擴大影響，正嚴重威脅俄羅斯在當地的利益。文章又稱，中國和俄羅斯正在中亞地區激烈爭奪影響力，中國的「一帶一路」與俄羅斯的「歐亞經濟共同體」幾乎無法相容。

俄羅斯《獨立報》由親克里姆林宮富豪列姆丘科夫擁有，他同時是這家報紙的主編。與官方關系密切的列姆丘科夫，同時亦是俄羅斯時事評論員，他在去年協助莫斯科市長成功競選連任。

普京都屌9維尼唔好搞咁多野

北極熊>>>>>>>>>>>小熊維尼